\documentclass{eplmastersthesis_FR}

\title{HaïtiWater}
\subtitle{Développement d'une application web pour gérer la distribution de l'eau en Haïti}
\author{Céline \textsc{Deknop}}
\secondauthor{Adrien \textsc{Hallet}}
\thirdauthor{Sébastien \textsc{Strebelle}} % Handcrafted third author :D
\speciality{Sciences Informatiques}
%\options{Option(s)} % If required by program commission mention options
\supervisor{Kim \textsc{Mens}}
\cosupervisor{Sandra \textsc{Soares Frazao}}
\readerone{Benoît \textsc{Duhoux}}
\readertwo{Olivier \textsc{Carlier}}
\years{2018-2019}

\usepackage{hyperref}
\usepackage{cite}

\begin{document}

	\frontpage
	\tableofcontents

	\setlength{\parskip}{1.5em plus1em minus1em}

	% Total des pages : entre 49 et 75 d'après nos estimations.

	\chapter*{Abstract}
	\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

		Page : 1

	\chapter{Introduction}

		% Auteur: Sébastien
		% Relu : Céline, Adrien

		% Pages : 2 à 3

		\subsection*{Contexte}

			Ce mémoire se place dans le cadre d'un projet de développement lancé par l'ONG Protos\footnote{\href{https://www.protos.ngo/fr/}{www.protos.ngo}}. Protos a pour obbjectif, entre autres, d'améliorer l'accès à l'eau potable en milieu rural afin d'aider le développement de plusieurs pays du monde. Un des pays dans lesquels Protos s'est engagée est Haïti.

			Une succession de crises politiques et catastrophes naturelles ces dernières décennies ont rendu l'accès à l'eau potable, entre autres, particulièrement complexe dans ce pays des Antilles. En 2010, un violent séisme a laissé le pays en ruine, détruisant beaucoup d'infrastructures, y compris de distribution d'eau. Des incertitudes politiques entravent la reconstruction de ces installations et les populations ne sont pas toujours aidées par le pouvoir politique pour assurer la distribution de l'eau, particulièrement dans les zones rurales. C'est une des raisons pour lesquelles l'ONG Protos est active dans le pays.
			% TODO trop chargé politiquement ?
			% Adrien: Je trouvais aussi, j'ai reformulé d'un point de vue neutre pour quand même rester justes sans prendre parti. Je trouvais "chaos politique" un peu trop et j'ai nuancé la seconde partie du paragraphe
			% TODO citer l'analyse contextuelle commune

			Protos a contacté l'UCL afin de l'aider dans un projet de développement en Haïti. L'objectif est de réaliser un système pilote pour la gestion de la distribution d'eau potable en zone rurale. En effet, aucune gestion centralisée organisée par l'Etat n'existe pour les zones rurales. Des réseaux existent, constitués de points de prélèvement d'eau, de conduites de distribution d'eau et de fontaines situées dans les villages, mais la gestion publique de ceux-ci n'est pas opérationnelle. Dès lors, les organismes locaux (CAEPA, etc.) en charge de ces réseaux en assurent la gestion de manière indépendante, en se s'appuyant comme ils le peuvent sur les moyens et les acteurs locaux.

			L'ONG Protos intervient dans ce cadre, pour proposer un appui à ces organismes locaux afin de mieux organiser cette distribution. Grâce à une meilleure organisation, il sera possible d'améliorer le taux de recouvrement des factures liées à la distribution d'eau, ce qui permettra d'assurer des rentrées financières à ces organismes qui sont également en charge de la maintenance physique des réseaux, mais sans recevoir de réels moyens de la part de l'Etat.

			Ce projet est prévu sur trois ans, une première année pour la conception d'un prototype, une deuxième année pour finaliser le système et une troisième année pour déployer le système sur place. Ce mémoire constitue la première partie de ce projet.

		\subsection*{Problématiques}

			La structure hiérarchique des différents acteurs de la distibution de l'eau, gouvernementaux ou non, est assez complexe. Ces acteurs doivent s'organiser, individuellement et en groupes, pour arriver à une gestion efficace des ressources. Dans ce mémoire, nous nous concentrons sur trois axes afin d'améliorer leur coordination.

			\begin{description}
				\item[Communication] afin de permettre aux différents acteurs de s'informer à partir de la même plateforme.
				\item[Collaboration] pour uniformiser le format des données et donner un rôle défini à chacun.
				\item[Stockage] de manière à rassembler l'information sous forme numérique, permettant une meilleure sauvegarde des données, et à terme de les traiter en large volume de manière statistique.
			\end{description}
			% Réponse au TODO de Seb. Je pense que c'est plus clair et que la disposition en points permet une identification directe des objectifs.

		\subsection*{Motivation}

			Nous réalisons ce travail dans le cadre de nos études de Master en Sciences Informatiques. Le but de ce travail est de conclure celles-ci, et de nous permettre de mettre tous nos apprentissages en application dans un projet à grande échelle.
			% Mettre nos apprentissages en application. Huehehe, parce qu'on code une application, huehehehehehe

			De plus, il s'agit d'un projet réel, avec de véritables acteurs, enjeux et un objectif d'utilisation à long terme. Cela entraine de nouvelles problèmatiques pour nous, qui ne sont pas abordées dans le reste de notre formation.
			%Nos études, nos études. Reformulation ! Par contre je vois pas trop l'intérêt des paragraphes ci-dessus, je pensais plus à la motivation pour bosser à trois dont Kim avait parlé

			Ce mémoire nous permet d'avoir une première expérience de développement d'une application web, partant de rien sauf des attentes de nos clients, et intégrant toutes les parties et les étapes de son développement.

			Non contents de parfaire notre formation, nous avons pour objectif d'être utiles à Haïti. Nous espérons que l'application développée dans le cadre de ce mémoire pourra être utilisée sur place et avoir un réel impact positif, aidant la distribution de l'eau à Haïti et son développement.

		\subsection*{Objectif}

			Le but final de ce mémoire est de délivrer une application à l'ONG Protos et aux acteurs de la distribution de l'eau à Haïti. Nous visons un déploiement de cette base applicative sur le terrain, et que les futures équipes de développement pourront travailler à sa maintenance et évolution.
			% TODO -> Est-ce que "même si cette application ne sera peut-être pas directement utilisé sur le terrain" n'est pas trop pessimiste ? Est-ce qu'il faudrait retravailler ça en "on vise une utilisation sur le terrain, mais si ça va pas alors xxx"
			% Céline : Ca me semble pas vraiment problématique avec le "peut-être"

			Nous espérons également que cette application leur permettra d'avoir un bon exemple de solution logicielle. Cela pourrait leur aider à voir comment un logiciel peut les aider dans leur gestion, et les aider à bien repenser leurs besoins lors de projets futurs.
			% On pourrait expliquer un peu mieux, mais vous voulez peut-être le garder court ?

		\subsection*{Approche}

			Avant de commencer le développement de l'application, nous avons effectué une longue phase de recherches. Cette phase est séparée en deux.

			Durant la première partie, nous avons observé ce qu'il se faisait dans les systèmes existants de la gestion de l'eau en Europe pour avoir une meilleure vue d'ensemble du travail à accomplir et des possibilités. En seconde partie, nous avons analysé les documents fournis par l'ONG Protos afin d'avoir une idée de la solution actuellement déployée en Haïti et des améliorations possibles.

			La phase de développement suivante fut l'analyse fonctionnelle et la conception. Nous avons établi nos propositions en terme de fonctionnalités pour l'application, ainsi qu'en terme de fenêtres et contrôles pour les présenter à Protos sous forme d'un cahier des charges.
			% TODO : mettre le cahier des charges en annexes ? <- à voir à la fin du mémoire. On le mettra s'il est utile, pas s'il est redondant

			Après validation de l'interface et des fonctionnalités, nous sommes passés à la phase de réalisation, durant laquelle nous avons implémenté ces fonctionnalités et les systèmes nécessaires à leur bon fonctionnement. Cette phase a été la plus longue étant donné le nombre de fonctionnalités à implémenter et la nécessité de documenter à la fois le code pour les équipes de développement ainsi que l'interface pour nos futurs utilisateurs.
			%3*Fonctionnalité me trigger tellement mais je trouve pas d'autre mots, TODO
			%Adrien : voila, j'ai scindé fonctionnalité et les "systèmes nécessaires à leur bon fonctionnement". Comme ça on a la bonne définition de foncitonnalité tout en indiquant au lecteur qu'on a fait les deux (l'ancienne phrase sous-entendait qu'on travaillait sur une application existante).

			Enfin, la validation. Nous avons présenté l'application et les fonctionnalités que nous avons implémentées à des utilisateurs, afin d'obtenir des retours et de nous assurer que l'application que nous avons développé répondait aux attentes. \emph{Note; phase pas encore effectuée}
			%TODO, potentiellement reformuler parce que pas encore fait x)

			Au cours de la phase de réalisation, nous avons pu collaborer avec un stagière venant d'Haïti. Cela nous a permet de comprendre plus directement les besoins sur place, complétant ainsi les informations plus théoriques que nous avions obtenues des documents de Protos. Cette vision plus pratique nous a permet d'avoir une meilleure idée de la réalité du terrain.

		\subsection*{Contribution}

			Grâce à notre travail de fin d'études, nous avons permis à l'ONG Protos ainsi qu'aux acteurs de terrain à Haïti d'avoir un premier contact avec le monde du développement logiciel. Nous espérons que celui-ci les aidera à comprendre les problématiques liées à la création de logiciels informatiques pour leurs projets futurs.

			Nous avons également proposé une application pour la gestion de l'eau potable à Haïti. Nous espérons qu'elle pourra servir de base de travail, permettant aux acteurs de terrain d'avoir un jour un outil les aidant dans leur travail quotidien et apportant une aide au développement national.

			Nous espérons avoir contribué à l'amélioration de la gestion de l'eau en Haïti, mais ce travail a assurément contribué au développement de nos compétences; en tant que développeurs, de par l'utilisatin de librairies et frameworks peu ou pas connus, en tant qu'analystes grâce au problème réel posé et la nécessité de comprendre les besoins. La coordination du groupe, la planification du travail et la communication avec les clients ont également beaucoup apporté à notre développement professionnel.

		\subsection*{Plan}

			Dans ce document, nous allons exposer le déroulement de notre travail de fin d'études. Tout d'abord, nous allons revenir sur le contexte de ce travail. Nous allons ensuite détailler notre approche pour sa réalisation. Après cela, nous étayerons notre analyse des besoins de l'ONG Protos et des acteurs haïtiens. Ensuite, nous expliquerons toutes les étapes et décisions de notre implémentation. Nous reviendrons sur les techniques que nous avons utilisées afin de valider notre implémentation. Nous clôturerons ce mémoire par une rétrospective sur le travail et une ouverture aux possibilités futures.

	\chapter{Contexte}

		% Pages : 6 à 10

		\section{Situation de l'eau à Haïti}

			% Auteur: Adrien
			% Relu: Céline, Sébastien

			Haïti est un pays qui doit actuellement faire face à une situation difficile. \'Education, économie, habitat, etc, sont autant de défis que le pays devra relever. L'eau potable, son assainissement, sa gestion et sa distribution font partie de ces défis, en particulier dans les zones rurales. Les zones d'action de l'ONG Protos sont particulièrement touchées. La majorité des familles s'approvisionne en eau à des fontaines publiques (96\% des foyers) et effectue un trajet de plus de 30 minutes (58\% des foyers). Il est de plus extrèmement difficile de maintenir et développer le réseau de distribution d'eau potable dans certaines régions en raison de la pauvreté extrème d'une grande partie de l'île. La zone étudiée de \emph{Passe Catabois} (au nord du pays), par exemple, a un taux de recouvrement des factures de 11\% seulement. Si la situation est complexe, il est toutefois possible d'identifier des facteurs expliquant l'état, entre autres, des infrastructures d'eau potable.

			\subsection*{Problèmes environnementaux}

				Située dans les Caraïbes au sud-est de la République de Cuba et des \'Etats-Unis d'Amérique, la République d'Haïti occupe un territoire de $27.750km^{2}$ sur la partie ouest de l'île d'Hispaniola. Le pays entier souffre de sa position géographique~\cite{ref:regards_situation_eau_haiti} qui le place dans un risque permanent de catastrophes naturelles. La proximité de failles tectoniques et de courants aériens et marins favorisant la formation de tempêtes tropicales produisent une succession de cataclysmes. De multiples tempêtes et séismes frappent l'île fréquemment. Le tristement célèbre tremblement de terre du 12 janvier 2010, dont le nombre de victimes est approximé à $250.000$ morts et autant de blessés, a, à lui seul, causé des dégâts estimés de 8 à 14 milliards USD.~\cite{ref:estimating_economic_damage_earthquake_haiti}. Ces catastrophes périodiques détruisent les infrastructures et mettent à mal l'économie du pays, empêchant un développement du réseau d'eau potable, entre autres, suffisant pour répondre aux besoins.

				Le climat haïtien n'aide pas la situation. Météorologiquement parlant, Haïti affronte une alternance entre saison très chaude et saison moins chaude, les deux provoquant fréquemment des sècheresses. Les différentes régions du pays ont des climats variés, obligeant l'adoption de plusieurs mesures pour sauvegarder la population et rend difficile une politique commune de gestion des ressources. Il convient de noter que l'aridité qui résulte de ce climat est accentuée par les activités humaines. La déforestation massive et rapide du pays, à des fins principalement énergétiques, empêche une rétention correcte des eaux dans les sols. Seuls 2\% à 3\% du territoire sont occupés par des forêts (venant de plus de 60\% il y a un siècle). La sècheresse se trouve ainsi aggravée, et le ruissellement des eaux accélère l'érosion des sols~\cite{ref:desertification_of_haiti}. Les terres sont ainsi progressivement emportées vers la mer. En 2008, un rapport des Nations Unies estimait cette perte à 37 millions de tonnes par an~\cite{ref:impact_degradation_terre}. Les cours d'eaux ont donc un débit accéléré, parfois torrentiel, rendant difficile l'exploitation de l'écoulement naturel et nécessitant plus d'infrastructures humaines.

			\subsection*{Problèmes politiques}

				Pays colonisé français devenu indépendant en 1804, la République d'Haïti est passée au travers de profondes réformes politiques. Le pays oscille politiquement jusqu'à une instabilité contemporaine relative (on dénombre 15 présidents et 22 premiers ministres depuis 1986 alors que le mandat est constitutionnellement valable 5 ans) et des tensions internes continuent de perturber le pays. Cela entraine une difficulté à adopter des politiques de long terme, ou même une politique commune aux différents gouvernements.


				La scène internationale s'est très largement mobilisée pour Haïti et tout particulièrement après le séisme de 2010. De nombreuses organisations humanitaires et non-gouvernementales sont arrivées, mais les aides financières sont soupçonnées de détournement par ces mêmes organisations~\cite{ref:analyse_contextuelle_commune}. Ces aides sont parfois décriées dans la dépendance qu'elles créent et le manque de vision à long terme. La population s'est également déjà retournée contre les aides et notamment contre les casques bleus venu aider après le séisme. Des soldats népalais des Nations Unies, venus aider après le drame, auraient involontairement déclenché une grave épidémie de choléra en introduisant la maladie en tant que porteurs sains. Le \emph{Center for Disease Control and Prevention (CDC)}, un service du département de la santé des \'Etats-Unis d'amérique, a confirmé cette hypothèse et les Nations Unies ont reconnu leur responsabilité en décembre 2016. L'épidémie a causé $10.000$ morts pour $800.000$ cas dans les Caraïbes, majoritairement en Haïti. Cette maladie a été introduite par des rejets d'eaux usées dans un cours d'eau, par négligence et manque d'installations permettant d'évacuer les eaux usées dans un campement d'aide humanitaire.

				La République d'Haïti entretient également des relations conflictuelles avec la République Dominicaine, avec laquelle elle partage l'île d'Hispaniola. Les raisons sont multiples (travailleurs étrangers, tensions ethniques, etc) et un lourd passé pèse sur la relation entre les deux pays.

				Nous voyons donc que la situation politique intérieure et internationale haïtienne est un cas complexe. Les diverses tensions et soupçons de corruption ne donnant certainement pas à la problématique de l'eau toute l'attention, ni tous les fonds nécessaires.

			\subsection*{Problèmes sociaux}

				De ces conditions environnementales et politiques émane une population pauvre, voire abandonnée dans les zones rurales où des conseils de village tentent de pallier aux problèmes au quotidien. Là où les villes et principalement la capitale profitent des avantages de la mondialisation, la campagne haïtienne peine à bénéficier de l'aide nationale et repose essentiellement sur les organisations locales et externes au pays. L'éducation y est difficilement accessible et la population est très majoritairement endettée (81\% des foyers haïtiens), situation aggravée depuis 2015 lorsque la monnaie locale, la Gourde (HTG) a cessé d'être maintenue à un taux d'échange fixe avec le Dollar (USD). La Gourde continue depuis sa dépréciation (1 Euro vaut $93,5445$ Gourdes~\footnote{Taux de change du marché au 28 mars 2019}). La société haïtienne est donc pauvre et les inégalités nombreuses. La campagne en particulier, qui semble déjà oubliée financièrement, manque de techniciens et ingénieurs aptes à créer et maintenir un réseau de distribution d'eau potable avancé.

			\subsection*{Problèmes organisationnels}
				Le modèle politique et organisationnel d'Haïti se calque sur la théorie occidentale. Cependant les profondes différences résultent en une mise en pratique des concepts qui ne sont pas toujours efficaces.
				On constate notamment un manque de collaboration entre les entités haïtiennes ou même entre villages. Particulièrement dans les zones rurales, les croyances locales (religions, magie) sont parfois consultées pour des décisions importantes au détriment de la rationalité. La communication entre les différentes parties du pays n'est pas optimale. Les entités gouvernementales sont parfois nommées sans moyens financiers ni même bureaux et se retrouvent désoeuvrées. Les fréquentes crises détournent l'attention des problèmes de fond tels que l'éducation, les infrastructures, ...

		\section{Gestion actuelle}
			% Auteure: Céline
			% Relu: Adrien

			\subsection*{Organisation du pays}

    			Comme exposé dans la section précédente, les situations environnementale, politique et sociale, cause une instabilité dans l'organisation d'Haïti. Les présidents changent souvent, et avec eux, les mesures mises en place. Les responsabilités des ministères et leurs sous-entités sont assez peu claires, ou impossibles à mettre en pratique.

    			Par conséquent, l'ONG Protos est sans doute l'une des entités les plus stables au niveau de l'organisation de la gestion de l'eau en Haïti. Elle supervise plusieurs organisations locales, en apportant son soutien (expérience, logistique, finances), tandis que ce sont les localités elles-mêmes qui tentent de solutionner les problèmes.

    			Chaque zone est traitée indépendemment (elle dispose de son ONG locale), mais on distingue tout de même trois groupes d'acteurs récurrents :
    			\begin{itemize}
    				\item Le triangle formé par les autorités locales, les fournisseurs et les usagers
    				\item Le gouvernement national
    				\item Les autres ONG (locales ou non)
    			\end{itemize}

    			Protos se repose beaucoup sur ces entités locales, notamment les services étatiques, comme l'Université d'\'Etat d'Haïti (qui autra une place dans ce projet à l'avenir). \'Egalement, elle tend à être la plus inclusive possible, et à impliquer un maximum d'acteurs (locaux) dans ses projets. L'idée est que les citoyens instruits servent de bon exemple pour répandre les avancées sociales et/ou technologiques à travers le pays. Selon eux, pour avoir un système fonctionnel, la conscientisation sur la problématique de l'eau devrait partir des habitants eux-même avant de remonter à l'état.

    			%Un mot sur la théorie du changement ?
                %(Adrien): Je pense pas. La TdC était super intéressante et fait écho aux cours d'info mais n'influe pas notre développement ni la manière donc l'eau est gérée. La TdC est surtout exposée par Protos pour sa "vision", ce qu'à mon sens tu expliques très bien et clairement dans les deux dernières phrases.

    			Actuellement, Protos agit dans deux zones du pays : Nord-Est (région dite "Moustiques") et Centre-Est (région dite "Onde Verte"). Celles-ci font partie des plus rurales, et ont été choisies car ce sont celles qui ont le plus besoin d'aide.

			\subsection*{Structure organisationnelle}

    			%DINEPA, OREPA, CAEPAS,...
    			En plus de l'aide fournie par l'ONG Protos, il existe en Haïti plusieurs structures dédiées à la gestion de l'eau. Premièrement, la DINEPA (DIrection Nationale de l'Eau Potable et de l'Assainissement), qui a pour mission d’exécuter la politique de l’état dans le secteur de l’eau potable et de l’assainissement autour de 3 grands axes : le développement du secteur au niveau national, la régulation du secteur et le contrôle des acteurs~\cite{ref:dinepa}. La DINEPA est sous contrôle direct du Ministère de Travaux Publics, Transports et Communication.

    			La DINEPA supervise des branches régionales appelées OREPA (Offices Régionaux d'Eau Potable et d'Assainissement), gérant chacune une zone du pays. Elles sont chargées de la prestation du service de distribution de l'eau potable en milieu urbain et rural.

    			Finalement, il existe des CAEPA (Comités d’Approvisionnement en Eau Potable et d'Assainissement), qui gèrent un réseau de distribution d'eau à un niveau local réduit. Ils sont moins formellement gérés par l'état et sont encore loin d'être en place sur tout le pays, mais ont prouvé leur efficacité. Surtout dans les régions rurales, les habitants se reposent bien plus sur les CAEPA pour leur approvisionnement en eau que d'autres entités privées ou publiques.

    			%Pls send help, j'ai pas d'inspi -> Thx a lot ;)
    			% Todo : Mettre un schéma


			\subsection*{Procédures actuelles}

    			On peut remarquer qu'il n'y a pas vraiment de standardisation dans les procédures en place. En effet, un comité de gestion de l'eau existe à Poste Métier depuis plus de 20 ans, mais il n'est présent que grâce à l'implication du Pasteur Chrisbon Fraïs et à l'aide de Protos. Cet effort s'étant montré efficace, le système établi a Poste-Métier a été appliqué dans d'autres zones, avec plus ou moins de succès.

    			Le principal problème rencontré par les comités de l'eau est le recouvrement des factures. En effet, on constate que les habitants d'Haïti n'ont pas l'habitude d'avoir à payer pour l'eau, et rechignent à le faire. Premièrement parce qu'ils ne l'ont jamais fait, mais également car la religion a encore une place forte dans la société Haïtienne et l'eau y est considérée comme \emph{don de Dieu}. Protos met en avant qu'une part essentielle du processus de stabilisation du réseau de distribution est l'éducation des habitants, pour qu'ils comprennent qu'ils ne payent pas l'eau elle-même, mais bien tout le service fourni par le réseau pour l'assainissement, le transport et la distribution.

    			Concrètement, si la zone de Poste Métier a un taux de recouvrement satisfaisant (89\%), les autres zones comme Passe Catabois sont bien en deça (11\%). Ceci est dû à plusieurs éléments : les habitants sont mieux informés sur la problématique de l'eau, mais les gestionnaires de fontaines ont aussi le pouvoir de couper l'accès à l'eau (à l'aide de cadenas) quand les factures ne sont pas payées. On remarque également que les modes de fonctionnements des différentes zones ne sont pas toujours les mêmes (pas toujours de bureau pour les réunions, règlements plus ou moins stricts).

    			En pratique, un comité de l'eau (\emph{Komite Dlo} en Créole haïtien) est composé d'un président, un vice-président, un secrétaire, un trésorier et un conseiller, élus par les consommateurs locaux pour cinq ans. Ils se réunissent tous les mois pour parler des affaires courantes, et organisent une fois par an une assemblée générale où sont conviés les usagers du réseau. Ils sont en charge du bon fonctionnement du réseau, de la gestion du budget et des fonds amenés par les utilisateurs, de superviser les \emph{comités fontaines} et de rendre des comptes à la population.

    			Les comités fontaines, eux, sont composés d'un responsable fontaine, un secrétaire et un trésorier. Il sont en charge du bon fonctionnement et de la qualité du point d'eau, d'apporter les fonds au comité d'eau et de gérer les éventuels conflits entre usagers ou les réparations nécéssaires.

    			Malgré la structure hiérarchique décrite ci-dessus, ces organismes ont encore du mal à effectuer la gestion du réseau au jour le jour. Ils utilisent encore les outils les plus basiques : un crayon et du papier. Cette situation rend l'accès aux informations antérieures difficile voire impossible. Il est également difficile de transmettre ces informations à la hiérarchie supérieure.
                % (Adrien) Foreshadowing l'utilité d'HaïtiWater avec ces deux nouvelles dernières phrases -> good ;)

    			L'accès aux fontaines public est accordé après le règlement d'un paiement annuel. Les consommateurs se voient attribuer une carte spécifiant la somme, le lieu et la date. Cette carte est utilisée comme preuve de paiement pour accéder aux fontaines. Cependant, il n'est pas possible pour le responsable fontaine de se souvenir exactement qui a payé ou non et les informations se perdent. De plus, certains abus (distribution non-équitable, prise d'eau sans paiement) ont été constatés.


		\section{Comparaison avec d'autres pays}
			% Auteur: Sébastien
			% Relu: Adrien, Céline

			La situation de l'eau dans d'autres pays, en particulier ceux aux économies fortes et établies, est différente. Le contexte d'Haïti est évidemment particulier, comme nous avons pu le voir dans les sections précédents. Ces circonstances nécessitent des solutions adaptées pour gérer la distribution d'eau. Néanmoins, une analyse de la situation d'autres pays a été utile afin de découvrir d'autres manières de faire, identifier les bonnes pratiques du milieu ainsi que les différences avec la situation haïtienne afin de bénéficier de l'expérience des organismes existants.

			\subsection*{Gestion de l'eau en Belgique}

				Nous avons d'abord étudié la situation de l'eau en Belgique, choix naturel de par la localisation de nos études et du développement de ce mémoire. La première chose importante est que l'eau est une compétence régionale en Belgique, ce qui signifie que chaque région (Flandre, Wallonie et Bruxelles) développe sa propre politique à propos de l'eau.

				Par exemple, en Wallonie, la gestion de l'eau est déléguée par le gouvernement wallon à la SPGE, Société Publique de la Gestion de l'Eau. Il s'agit d'une société publique, dont le fonctionnement est décrit par un contrat de gestion établi par le gouvernement. Elle travaille avec différentes intercommunales, sociétés également publiques, pour s'assurer de la distribution d'eau potable, ainsi que de l'égouttage et l'assainissement des eaux usées. Ces différentes intercommunales sont mandatées par la SPGE via des contrats de gestions sur des parties spécifiques du territoire wallon.

				% (Adrien) Un lien avec Haïti ?

				On peut voir que contrairement à Haïti, la gestion de l'eau en Belgique est beaucoup plus liée au secteur public. Ceci n'est pas possible en Haïti, étant donné les problème politiques discutés plus tôt dans ce chapitre.

			\subsection*{Visite d'un centre opérationnel en France}

				Afin d'avoir une meilleur vision de ce qu'implique la gestion de l'eau sur le terrain, ainsi que le quotidien d'une société impliquée dans cette gestion, nous sommes allés visiter le groupe Saur~\footnote{\url{https://www.saur.com/}}, une entreprise de gestion (assainissement, distribution, facturation, etc) de l'eau pour les particuliers et industriels, principalement en France.

				Nous avons visité le Centre de Pilotage Opérationnel de Serris. Il s'agit du centre névralgique d'où sont dirigées les activités de Saur pour la région Île-de-France. Ce centre permet un suivi en temps réel des activités sur toute la région par des ordonnanceurs, employés se chargeant de la planification et du suivi du travail des opérateurs de terrain.

				Les activités de ce centre sont principalement orientées autour de l'analyse des données reçues à travers tous les capteurs du réseau. Ces analyses sont étudiées par les ordonnanceurs qui déterminent les priorités du système et planifient les journées des opérateurs en conséquence.

				Tout le centre fonctionne de manière informatisée. Le système informatique se base sur EPANET (voir section suivante) et propose un véritable ERP~\footnote{Enterprise Resource Planning, progiciel de gestion intégrée} intégrant toutes les activités du centre, afin d'en augmenter la productivité. Dans ce logiciel, l'eau n'est au final plus qu'une ressource de l'entreprise et l'important est la gestion au quotidien de celle-ci.

				Ce système informatique ne détermine pas le réseau de distribution. Celui-ci s'est développé historiquement et le système informatique s'est greffé par dessus. Il permet une collecte des données de ce réseau et de déterminer les opérations à effectuer en fonction de ces données.
				% (Adrien) expliciter ce qu'on en retire pour notre mémoire ? est-ce que ça a changé quelque chose ? explique-t-on le fait qu'on est tout petits à côté de ça ? % (Seb) je sais pas trop en fait :O
				% Todo : voir si on met la photo du grand tableau d'affichage de Saur

		\section{Comparaison avec des outils existants}

			Afin d'avoir une meilleure idée de ce à quoi devrait ressembler un logiciel de gestion de distribution d'eau, nous avons recherché des logiciels existants afin d'identifier leurs similarités, forces et faiblesses.

			\textbf{EPANET} est un logiciel libre de droits, développé par l'\emph{Environment Protection Agency} aux États-Unis. Ce logiciel est une véritable référence dans le milieu, et se retrouve souvent utilisé comme base d'autres logiciels. \textbf{WaterCAD} s'inspire de suites logicielles connues afin d'apporter une interface moderne et des visuels avancés. \textbf{KY Pipe} se base sur EPANET pour proposer une analyse hydraulique avancée et pour permettre de modéliser de nombreux contenus. Beaucoup d'autres logiciels existent, généralement basés sur EPANET ou AutoCAD (un logiciel plus générique).

			On peut remarquer que tous ces logiciels proposent une modélisation géographique du réseau de distribution. Celle-ci permet un affichage du réseau sous forme de graphe avec de liens pour les conduites et des nœuds pour les différents points de traitement, ainsi qu'une superposition sur une carte géographique pour une meilleure visualisation. Un autre module commun à tous ces logiciels permet d'effectuer des analyses formelles sur le réseau. Les modèles mathématiques sont utilisés pour poser une évaluation (quantitative, relative, etc) du système. Ces analyses permettent d'étudier les flux, les dépôts, la pression, etc, que ce soit en un point ou sur toute une partie du réseau. Un dernier module commun permet d'obtenir des rapports sur l'état en temps réel du réseau de distribution.

			La majeure différence entre ces solutions est le modèle tarifaire. On passe d'un logiciel gratuit à d'autres dont le prix peut s'élever jusqu'à 14.000 \$. Les autres variations sont plus d'ordre visuel, avec des interfaces plus ou moins stylisées ainsi que des représentations du réseau et des données plus ou moins modernes.

	\chapter{Approche}

		Total des pages : 3 à 6

		\section{Organisation du travail}

			Pages : 1 à 2

			\subsection*{Planning}
			\subsection*{Réunions}

		\section{Répartition des tâches}

			Pages : 1 à 2

			\subsection*{Répartition des tâches quotidiennes}
			\subsection*{Répartition de l'analyse}
			\subsection*{Répartition de l'implémentation}
			\subsection*{Répartition de l'écriture}

		\section{Méthodologie}

			Pages : 1 à 2

			\subsection*{Méthodologie agile}
			\subsection*{Phases de développement}

	\chapter{Analyse des besoins}

		Total des pages : 6 à 10

		\section{Besoins fonctionnels}

			Pages : 1 à 2

			\subsection*{Gestion des données}
			\subsection*{Simplification des procédures}

		\section{Besoins non-fonctionnels}

			Pages : 1 à 2

			\subsection*{Sécurité des données}
			\subsection*{Connexions lentes et peu fiables}

		\section{Cahier des charges}

			Pages : 2 à 3

			\subsection*{Complet en annexe ?}

		\section{Structure des données}

			Pages : 2 à 3

			\subsection*{Complet en annexe ?}

	\chapter{Implémentation}

		Total des pages : 16 à 22

		La structure proposée n'est par conséquent pas définitive et dépendra des résultats obtenus.

		\section{Choix technologiques}

			Pages : 3 à 4

			\subsection*{Web}
			\subsection*{Python}
			\subsection*{Django}
			\subsection*{PostGIS}
			\subsection*{DataTables}
			\subsection*{ChartJS}

		\section{Structure hiérarchique des utilisateurs}

			Pages : 1 à 2

			\subsection*{Structure}
			\subsection*{Permissions}

		\section{Interface utilisateur}

			Pages : 2 à 3

			\subsection*{Référence en annexe ?}

		\section{Procédure d'utilisation}

			Pages : 2 à 3

			\subsection*{Référence en annexe ?}

		\section{Client}

			Pages : 4 à 5
			\subsection*{Modularité et responsiveness}
			\subsection*{Gabarits}
			\subsection*{Accessibilité hors-ligne}
			\subsection*{...}

		\section{Serveur}

			Pages : 4 à 5
			\subsection*{Authentification}
			\subsection*{Requêtes}
			\subsection*{...}

	\chapter{Validation}

		Total des pages : 8 à 11

		\section{Performances}

			Pages : 3 à 4

			\subsection*{Temps}
			\subsection*{Poids}

		\section{Vérifications automatiques}

			Pages : 2 à 3

			\subsection*{Tests unitaires}
			\subsection*{Tests fonctionnels}

		\section{Vérifications utilisateurs réels}

			Pages : 3 à 4

			\subsection*{Méthodologie}
			\subsection*{Résultats obtenus}
			\subsection*{Modifications apportées}

	\chapter{Améliorations futures}

		Total des pages : 4 à 7

		\section{Suite du projet}

			Pages : 2 à 3

		\section{Défis rencontrés}

			Pages : 1 à 2

		\section{Propositions}

			Pages : 1 à 2

	\chapter{Conclusion}

		Pages : 1 à 2

	\chapter*{Bibliographie}
	\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliographie}

	\bibliography{bibliography}{}
	\bibliographystyle{plain}

		Pages : 2 à 3

	\appendix

	\chapter{Cahier des charges complet}

		Pages : beaucoup

	\chapter{Base de données}

		Pages : beaucoup

	\chapter{Wireframes}

		Pages : beaucoup

	\chapter{Diagrammes d'activité}

		Pages : beaucoup

	\chapter{Documents de validation}
		Pages : 10 à 20
	\setlength{\parskip}{0em}
	\backcoverpage

\end{document}
